```{role} latexlogo
```
```{role} tttexlogo
```
# Quelles sont les alternatives à BibTeX ?

Initialement, {ctanpkg}`BibTeX` était un programme de création de bibliographies de documents techniques anglais. Par la suite, pour rendre `BibTeX` plus flexible, des mécanismes permettant une utilisation multilingue lui ont été apportés, tandis qu'une extension (`bibtex8`) a permis de traiter des codes de caractères 8 bits (facilitant d'autant plus l'utilisation multilingue). En parallèle, des fichiers de style `BibTeX` spécialisés ont été développés pour permettre de traiter des articles non techniques.

Ces extensions des fonctionnalités de `BibTeX` ne parviennent cependant à cacher deux défauts de ce logiciel :

- il utilise un langage de programmation dont les mécanismes ne sont pas familiers à la plupart des programmeurs actuels. Aussi, ce langage s'avère difficile à apprendre et, en l'absence d'occasions nombreuses pour apprendre à utiliser ce langage, peu le maîtrisent. Il évolue donc peu ou pas.
- `BibTeX` ne traite en totalité que le sujet de la manipulation de bases de données bibliographiques. Il ne gère que partiellement le sujet de la composition des résultats à afficher avec les fichiers de style, laissant une bonne part du travail à {latexlogo}`LaTeX` et ses extensions dédiées.

Deux approches alternatives se distinguent ici par leur disponibilité et leur utilisation.

## L'extension « biblatex » et le programme Biber

L'extension {ctanpkg}`biblatex` propose de créer des bibliographies avec un contrôle de la mise en forme intégralement géré par le code {latexlogo}`LaTeX`, plutôt que par un fichier de style `BibTeX`. Cela signifie que :

- chaque document peut avoir son propre style de présentation ;
- avec la mise à disposition des différentes données bibliographiques dans l'exécution de {latexlogo}`LaTeX`, une gamme beaucoup plus large de résultats bibliographiques est possible. Ceci est particulièrement important pour appliquer des styles de citation propres aux sciences humaines ;
- enfin, cette extension intègrant de nombreuses idées des systèmes existants axés sur `BibTeX`, cela permet une cohérence (et une compabilité) des interfaces.

Si l'extraction des données des fichiers `.bib` en lien avec {ctanpkg}`biblatex` *peut* être réalisée en utilisant `BibTeX`, cette solution reste limitée. L'extension {ctanpkg}`biblatex` a été co-développée avec le programme `Biber`. Ce dernier, compatible avec l'Unicode, génère des fichiers répondant aux exigences de {ctanpkg}`biblatex`, peut extraire des données à partir de fichiers `.bib`, peut trier les entrées selon une large gamme de critères de langue, et plus encore. L'utilisation de `Biber` est donc fortement recommandée dans ce cadre.

## L'extension « amsrefs »

L'extension {ctanpkg}`amsrefs` utilise un fichier `.bib` transformé pour qu'il se présente sous forme de commandes {latexlogo}`LaTeX`. Elle fournit d'ailleurs un style `BibTeX` qui effectue la transformation, de sorte qu'un document source {latexlogo}`LaTeX` contenant une commande `\nocite{*}` permet à `BibTeX` de produire une base de données bibliographique utilisable par {ctanpkg}`amsrefs`.

```{eval-rst}
.. todo:: // Ajouter des exemples de code. //
```

______________________________________________________________________

*Source :* {faquk}`Replacing the BibTeX-LaTeX mechanism <FAQ-biblatex>`

```{eval-rst}
.. meta::
   :keywords: LaTeX,BibLaTeX,biber
```
